\phantomsection \label{subsubsec:R641}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R641}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R641}{R6.IOM.04}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Chaînes complètes IoT } % R-IOM-604 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/13Jjg1AJLaV19hIG2WUBGIL7PlWHxdNwuuI-n46prpC0/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S6 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{18h}, dont 2h CM/TD et 16h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{10h}, dont 1h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{25h}, dont 2h CM/TD et 23h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{30}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{30} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Un étudiant du parcours IOM doit être capable de proposer une solution
de chaîne complète d'une architecture IoT en partant d'un besoin
spécifique permettant la rédaction d'un cahier des charges. Cette
ressource est dédiée à la présentation des différents cahiers des
charges, au rappel des différentes briques disponibles, et au suivi de
la mise en place de la solution. Les étudiants doivent tenir compte de
la faisabilité de leur solution en fonction des solutions mises à leur
disposition, tout en pensant à la solution idéale de manière globale
(approche systémique).

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Cette ressource s'appuiera sur une méthodologie de mise en œuvre d'un
projet intégratif. Les ressources des semestres précédents devront avoir
mis en place des ``briques'' qui devront être réutilisées dans cette
ressource.
\begin{itemize}
\item
  Les étudiants, avec l'aide de l'enseignant, élaborent un cahier des
  charges à partir d'un besoin spécifique.
\item
  Des méthodes type gestion de projet devront être mises en place pour
  définir des périmètres d'action
  et des limites du projet ainsi que le respect des délais (calendrier
  prévisionnel).
\item
  La mise en place d'un projet demandera donc de préparer en amont les
  options et d'identifier les besoins
  de la chaîne IoT (capteur-device-connectivité-data-valeur).
\item
  La monétisation du service créé grâce à la chaîne IoT constitue
  l'élément à ne jamais perdre de vue
  dans le projet IoT. L'estimation globale des coûts doit être un des
  éléments pris en considération dans
  tout projet IoT (éviter les redondances inutiles, etc.).
\item
  Parmi les différentes technologies étudiées dans les précédentes
  ressources, les étudiants choisiront
  des solutions adaptées en fonction du cahier des charges, des
  paramètres comme la distance (de quelques
  millimètres comme un badge RFID à plusieurs centaines de kilomètres
  (réseau satellitaire, Sigfox, LoRaWan\ldots)),
  la durée de fonctionnement, le besoin en sécurité, et le modèle
  économique adéquat.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Problématique de gestion de suivi logistique dans un cadre nécessitant
une communication satellite et des liaisons au sol avec utilisation de
passerelles. Utilisation d'\textabbrv{API} pour récupérer les données.\\
Consultation de l'état de l'ensemble du système et des données
collectées (par exemple~: géopositionnement/localisation).\\
Prévoir une fiche matériels~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  serveur chirpstack (mise en place banc de test Lora)
\item
  Passerelle LoraWan (Dragino LPS8)
\item
  Carte \textabbrv{USB}-TNT+Gnuradio
\item
  Kinéis (anciennement Argos) (kit de communication satellite) 3500
  euros (8 cartes ``émetteur''+3 années
  accès +doc+hot line). Fréquence autour de 400MHz.
\end{itemize}
mettre le contact de Kinéis\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.01IOM} \textit{Comprendre les architectures, protocoles et services des réseaux mobiles 4G/5G}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.02IOM} \textit{Choisir un réseau pour satisfaire les contraintes énergétiques et spectrales, en délai, en débit et en portée des objets connectés}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des réseaux mobiles personnels ou industriels}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01IOM} \textit{Superviser et analyser le déploiement des réseaux sans-fils}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02IOM} \textit{Sécuriser les objets connectés}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.03IOM} \textit{Créer et innover pour l'IoT}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE622}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.Cyber.STAGE}} Stage Cyber
\tabularnewline
\hyperlink{SAE632}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.DevCloud.STAGE}} Stage DevCloud
\tabularnewline
\hyperlink{SAE641}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.IOM.01}} Mettre en place un réseau IoT répondant à un cahier des charges
\tabularnewline
\hyperlink{SAE642}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.IOM.STAGE}} Stage IOM
\tabularnewline
\hyperlink{SAE652}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.PilPro.STAGE}} Stage PilPro
\tabularnewline
\hyperlink{SAE662}{\textcolor{saeC}{SAÉ6.ROM.STAGE}} Stage ROM
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R541}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.09}} Architectures IoT sécurisées
\tabularnewline
\hyperlink{R542}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.10}} Conceptions et études des performances des réseaux IoT
\tabularnewline
\hyperlink{R543}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.11}} Réseaux cellulaires dédiés à l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Planification, Coûts, Recette, Cahier des charges, Gestion de projet, Choix techniques. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

